\chapter{Domain Name System}
Il \textbf{Domain Name System} (DNS) serve per risolvere (convertire) i nomi in indirizzi IP e viceversa:
\begin{itemize}
 \item database distribuito: contengono tutte le coppie nomi-indirizzi;
\item protocollo di livello applicazione: per la gestione delle interrogazioni al database.
\end{itemize}

\paragraph{Funzionalità}
\begin{itemize}
 \item risoluzione di nomi in indirizzi;
\item host aliasing: oltre al nome canonico, a un indirizzo IP possono venire associati altri nomi chiamati alias (soprannomi) (ad esempio mail.polito.it è associato a polito.it);
\item mail server aliasing: riguarda gli alias di posta elettronica;
\item load distribution: allo stesso nome possono essere associati più indirizzi IP per il load balancing tra vari server.
\end{itemize}

\section{Gerarchia del database distribuito}
Non esiste un unico server centralizzato, ma vari server organizzati in modo gerarchico:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.43\linewidth]{pic/13/DNS_hierarchy.png}
\end{figure}

\paragraph{Root server}
Vari root server gemelli sono distribuiti geograficamente nel mondo. La ricerca di un sito parte sempre dal root server e percorre un ramo dell'albero.

\paragraph{Top-level domain (TLD) server}
I TLD server sono responsabili per i domini .com, .org, .net, ecc. Per registrare un sito in un dominio .com, per esempio, bisogna contattare Network Solutions.

\paragraph{Authoritative DNS server}
Gli authoritative DNS server sono i server DNS veri e propri che individuano gli indirizzi IP dei vari siti.

\paragraph{Local DNS name server}
Un gateway domestico ha un nome associato al loro IP, a cui si può accedere dai PC collegati. Hanno funzioni di caching: memorizzano temporaneamente la risposta del server DNS, per migliorare le prestazioni se quel sito viene contattato dopo poco tempo.

\section{Query}
\paragraph{Tipi di query}
\begin{itemize}
 \item \textbf{query iterativa:} un server risponde dicendo qual è il prossimo server da contattare;
\item \textbf{query ricorsiva:} il server si occupa di forwardare la richiesta agli altri server.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{subfigure}[b]{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{pic/13/Query_DNS_iterativa.png}
		\caption{Query iterativa.}
	\end{subfigure}
\ \hspace{.05\textwidth} \
	\begin{subfigure}[b]{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{pic/13/Query_DNS_ricorsiva.png}
		\caption{Query ricorsiva.}
	\end{subfigure}
\end{figure}

I record del database (RR) hanno il seguente formato:\\
\centerline{\texttt{(name, value, type, ttl)}}

\paragraph{Tipo A}
\begin{itemize}
 \item \texttt{name} = nome dell'host
\item \texttt{value} = indirizzo IP (tipo AAAA se IPv6)
\end{itemize}

\paragraph{Tipo CNAME}
\begin{itemize}
\item \texttt{name} = alias
\item \texttt{value} = nome canonico
\end{itemize}

\paragraph{Tipo Name Server (NS)}
È la entry di livello superiore che gestisce il puntatore al server autoritativo.
\begin{itemize}
\item \texttt{name} = dominio
\item \texttt{value} = nome del server autoritativo per il dominio
\end{itemize}

\paragraph{Tipo MX}
\begin{itemize}
 \item \texttt{value} = nome del mailserver associato a \texttt{name}
\end{itemize}

\paragraph{Tipo PTR} Gestisce i mapping da un indirizzo IP al suo nome, ad esempio per il traceroute.

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

Il database deve essere dinamico perché i mapping possono essere cambiati $\Rightarrow$ le entry della cache hanno TTL.

\setlength{\parskip}{0pt}

\section{Formato dei pacchetti}
Nell'intestazione:
\begin{itemize}
 \item identification: identifica se si tratta di una domanda o di una risposta;
\item flag:
\begin{itemize}
 \item ricorsione desiderata/disponibile: servono per sapere se si può fare la query ricorsiva;
\item reply is authoritative: la query non è stata risolta da alcuna cache ma è arrivata fino al server autoritativo;
\end{itemize}
\item altri campi: questions, answers, authority, additional info.
\end{itemize}

\section{Registrazione dei domini}
I \textbf{DNS registrar} sono gli enti a cui ci si deve rivolgere per registrare nuovi domini. Un DNS registrar fornisce anche:
\begin{itemize}
\item due server autoritativi (primario e secondario), perché se il primario smette di funzionare subentra il secondario;
\item due entry: una di tipo NS per arrivare al server autoritativo, l'altra di tipo A per l'indirizzo IP.
\end{itemize}